\documentclass[12pt]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[russian]{babel}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{bbm}
\usepackage{alltt}
\usepackage{graphicx}
\usepackage[left=25mm, top=20mm, right=10mm, bottom=20mm, nohead, nofoot]{geometry}
\def\lets{%
        \mathord
        {
                \setbox0=\hbox{$\exists$}%
                \hbox{\kern 0.125\wd0%
        \vbox to \ht0{%
        \hrule width 0.75\wd0%
        \vfill%
        \hrule width 0.75\wd0}%
        \vrule height \ht0%
        \kern 0.125\wd0}%
        }%
}
\begin{document}
\begin{center}
\textit{Лекция № I 05.09.13}
\end{center}
\begin{center}
\textit{\textbf{Сходимость знакопеременных интегралов и рядов.\\
I Сходимость интегралов.}}
\end{center}

\textit{\textbf{Определение: }}\\
Пусть $f$ задана в проколотой окрестности точки $x_0$, (возможно $x_0 = \pm \infty$)\\ будем говорить, что $\int\limits_{\rightarrow x_0} f(x) dx$ сходится, если для некоторых $\alpha , \beta : x_0 \in (\alpha, \beta)$ (если такие $\alpha$ и $\beta$ вообще существуют) из $D(f)$ (проколотой окрестности $x_0$) $\exists \lim\limits_{t \rightarrow x_0 - 0} \int\limits_{\alpha}^{t} f(x) dx$ и $\lim\limits_{t \rightarrow x_0 + 0}  \int\limits_{t}^{\beta} f(x) dx$ и эти пределы конечны. В этом случае есть сходимость и справа и слева.\\
 Односторонняя сходимость, если какой-то из пределов не существует. \\

\textbf{\textit{Замечание I:}}\\ 
Если $f$ интегрируема в окрестности точки $x_0$ по Риману или Ньютону-Лейбницу,\\
 то $\int\limits_{\rightarrow x_0} f(x) dx$ сходится. Если $x = \pm \infty$, то интегрируемость по Риману бессмысленна и возможна только интегрируемость по Ньютону-Лейбницу. И если на каком-то промежутке $[\alpha, \infty]$ интегрируемость по Ньютону-Лейбницу есть, то интеграл сходится в точке $ \infty$.\\

\textit{\textbf{Доказательство:}}\\
a) По \emph{Ньютону-Лейбницу}: Если $F(x)$ первообразная $f$ в окрестности точки $x_0$ или на $[\alpha, \infty]$, то $F$  непрерывна во всех точках, где задана , в том числе в точке $x_0$\\
$$ \lim\limits_{_{t < x_0}^{t \rightarrow x_0}} \int\limits_{\alpha}^{t} f(x) dx = \lim\limits_{_{t < x_0}^{t \rightarrow x_0}} (F(t) - F(\alpha)) = F(x_0) - F(\alpha)$$
Значит этот предел существует и конечный.\\
б) По \emph{Риману}: $x_0 \in \mathbb{R};$ По условию $\exists [\alpha, \beta]: f$ интегрируема по Риману на $[\alpha, \beta]$ и $x_0 \in (\alpha, \beta)$. Тогда $\int\limits_{\alpha}^{t}  f(x)dx \xrightarrow{t \rightarrow x_0} \int\limits_{\alpha}^{x_0}  f(x)dx$ (это следует из ограниченности интегрируемой по Риману $f$)\\
$\exists c: |f(x)| \leqslant c$ на $[\alpha, \beta] \Rightarrow |\int\limits_{\alpha}^{x_0} f(x) dx - \int\limits_{\alpha}^{t} f(x) dx| = |\int\limits_{t}^{x_0} f(x) dx| \leq |\int\limits_{t}^{x_0} c dx = c(x_0 - t) \xrightarrow{t \rightarrow x_0} 0$
\begin{flushright}
 \textit{Сходимость доказана.}
 \end{flushright} 

\textbf{\textit{Замечание II}}\\
1) Если $x_0 = \pm \infty$, то в определении подразумевается односторонняя интегрируемость.\\
2) Если $f$ интегрируема на $[\alpha, x_0)$ и при каком-то $\alpha_0 \exists \lim\limits_{_{t < x_0}^{t \rightarrow x_0}} \int\limits_{\alpha_0}^{t} f(x)dx$, то и при любом \\
$\alpha' \in [\alpha, x_0)$ $\exists \lim\limits_{_{t < x_0}^{t \rightarrow x_0}}\int\limits_{\alpha'}^{t} f(x) dx$ так как $ \int\limits_{\alpha'}^{t} f(x) dx - \int\limits_{\alpha_0}^{t} f(x)dx = \int\limits_{\alpha'}^{\alpha_0} f(x)dx$ не зависит от $t$.\\
3) $\int\limits_{\rightarrow x_0} f dx$ может сходиться или нет, но это не является определенным числом.\\
\newpage
\textit{\textbf{Определение:}}\\
Если $f \in [\alpha, \beta] \rightarrow \mathbb{R}$ и $f$ интегрируема в окрестности каждой точки $x \in [\alpha, \beta]$ за исключением конечного числа точек $ x_1,..., x_n$ и $\int\limits_{\rightarrow x} f$  сходится за исключением конечного числа точек, то f наывается несобственной,  интегрируемой на $[\alpha, \beta]$. Величина, равная $\int\limits_{\alpha}^{x_1} f + \int\limits_{x_1}^{x_2} f +...+ \int\limits_{x_n}^\beta f$ называется несобственным интегралом $\int\limits_{\alpha}^{\beta} f(x) dx$; (где ($\int\limits_{x_i}^{x_{i+1}} f = \lim\limits_{_{v \rightarrow x_i}^{u \rightarrow x_{i+1}}} \int\limits_{v}^{u} f; u, v \in (x_i, x_{i + 1})  )$\\

\textit{\textbf{Замечание:}}\\	
Подробнее: $\int\limits_{x_i}^{x_{i + 1}} f = \lim\limits_{ _{v > x_i}^{v \rightarrow x_i}} \int\limits_{v}^{\alpha_0} f +  \lim\limits_{_{u <  x_{i + 1}}^{u \rightarrow x_{i + 1}}} \int\limits_{\alpha_0}^{u} f $(*),  где $\alpha_0 - \forall$ выбранная точка из $(x_i, x_{i + 1})$.\\  
Пределы в правой части равенства (*) $\exists$, ибо $\int\limits_{\rightarrow x_i}^t f$ и  $\int\limits_{\rightarrow x_{i + 1}} f$ сходится. \\

\textit{\textbf{Замечание:} о корректности определения}\\
Тем самым определение интеграла $\int\limits_\alpha^\beta f(x) dx$ корректно. \\

\textit{\textbf{Доказательство:} замечания о корректности определения}\\
В доказательстве нуждается существование $\int\limits_{x_i}^{x_{i + 1}} f(x) dx$, точнее то, что $f$ интегрирума на промежутках $[v, \alpha_0], [\alpha_0, u]$. В условии интегрируемость только в окрестности каждой точки из этих промежутков. 
в любой точке $x \in [\alpha, u]$ существует окрестность $U(x)$ такая, что \\
$f$ интегрируема на $U(x)$. Уменьшая $U(x)$ можно считать, что $U(x) = (\alpha(x), \beta(x) \ni x$ и \\
$f$ интегрируема на $[\alpha(x), \beta(x)]$. $\{U(x)\}_{x \in [\alpha_0, U]}$ - можно  выделить конечное подпокрытие,\\ 
т.е существует $ [\alpha_1; \beta_1],...,[\alpha_i; \beta_i]$ такая что $\bigcup\limits_{i = 1}^n [\alpha_i, \beta_i] \supset [\alpha_0, u]$ и $f$ интегрируема на $[\alpha_i, \beta_i]$,\\
значит существует разбиение этого $[\alpha_0, u]: f$ интегрируема на каждом элементе разбиения, \\
значит $f$ интегрируема на $[\alpha_0, u]$ по свойствам интеграла.\\
\begin{flushright}
 \textit{Корректность доказана.}
 \end{flushright} 

\textit{\textbf{Теорема:} признак сравнения}\\
Если $f$ интегрируема в проколотой окрестности $x_0, g$ так же и $g \geq 0$,\\
$\int\limits_{\rightarrow x_0}  g$ - сходится и пусть выполнено дополнително одно из условий:\\
1) $f = o(g), x \rightarrow x_0$ \\
2) $f = O(g), x \rightarrow x_0$ \\
3) $f \sim cg, x \rightarrow x_0$ $c = const \neq 0$ \\
Тогда $\int\limits_{\rightarrow x_0} f$ также сходится. \\

\textit{\textbf{Доказательство:} теоремы}\\
1) Сходимость интеграла  $\int\limits_{\rightarrow x_0} f$ равносильна, по критерию Коши, тому,\\ что $\int\limits_\alpha^\beta f \xrightarrow{_{\alpha, \beta > 0}^{\alpha, \beta \longrightarrow x_0}} 0$ и $\int\limits_\alpha^\beta f \xrightarrow{_{\alpha, \beta < 0}^{\alpha, \beta \longrightarrow x_0}} 0$, сходимость справа и слева.\\
Если в окрестности $x_0$ выполнено $|f(x)| \leq c g(x)$, а это выполнено при любом из трех условий для некоторой $c$\\
$|\int\limits_\alpha^\beta f(x)dx| \leq \int\limits_\alpha^\beta cg(x) dx \xrightarrow{_{\alpha, \beta \neq 0}^{\alpha, \beta \longrightarrow x_0}} 0$ монотонность интеграла, модуль раскрывается. \\
Значит $\int\limits_{\rightarrow x_0} f$ сходится.\\
\begin{flushright}
\textit{Теорема доказана.}
\end{flushright}

\textit{\textbf{Замечание: }}\\
При невыполнении $g \geqslant 0$ теорема неверна!\\

 \textit{Примеры:}\\
 1) $\int\limits_1^\infty \frac{dx}{x^{\frac{4}{3}}}$сходится $(\exists \lim\limits_{x \rightarrow \infty}(\int \frac{dx}{x^{\frac{4}{3}}}) = c \in \mathbb{R}) \Rightarrow \exists \int\limits_{\rightarrow \infty} \frac{dx}{x^{4/3}}$\\
 2) $\int\limits_1^\infty \frac{dx}{x^\alpha} $ сходится аналогично!\\
 3) $\int\limits_1^\infty \frac{sinx}{x^{\frac{1}{3}}}$ Cходится! Т.к существует интеграл Ньютона Лейбница. Действительно, $\int\limits_1^\infty \frac{sinx}{x^{1/3}}dx = \int\limits_1^\infty d(-\frac{cosx}{x^{1/3}}) - \frac{cosx}{3x^{4/3}}$ сходится, т.к $\frac{cosx}{x^(4/3)} = O(\frac{1}{x^{4/3}})$ - признак сравнения, следовательно сходится.\\
 4) Аналогично $\int\limits_{\rightarrow \infty} \frac{sinx}{x^{1/3}}dx$ и $\int\limits_{\rightarrow \infty} \frac{cosx}{x^{2/3}}dx$ сходится\\
 5) $\int \frac{sin^2x}{x^{2/3}}$ расходится, т.к $\int \frac{sin^2x}{x^{2/3}} = \int \frac{1- cos2x}{x^{2/3}} = \int \frac{1}{2x^{2/3}} - \int \frac{cos2x}{2x^{2/3}}$
 интеграл сходится, а o от него расходится, что "противоречит интуиции".\\

\end{document}

